Bon, c'est finalement la fin. Je vais écris ce remerciement en français des rues, comme on dit au Brésil. En écrivant comme je parle, sans attention à la grammaire oppressive.
De toute manières ceci c'est le premier draft de mon remerciement. Après sept ans de these, je ne pourrais pas prendre simplement la derniere journee pour faire le remerciement. Il a beacoup de monde spéciale qui ont passé dans ma vie dont je dois remercie.

D'abord, je remercie Dominique et Robert de m'avoir accepté à developper ce projet. Ça a tout simplement changé ma vie.
Un merci spécial à Dominique qui m'a laissé la liberté d'explorer des plus divers sujet pendant ma thèse, de l'ecologie, des la stat, jusqu'à la programmation dont sera ma profession pour l'avenir.
Un merci aussi aux differents collaboration qui ont eu leur contribution à ma thèse. Merci à Isabelle Boulanger, Bill Shipley, Danile Houle et Dominique Arsenault. Merci aussi à mes examinateur Mark Vellend et William Godsoe d'avoir accepté notre invitation.

Je remercie mes ami.e.s qui ont vecu leur thèse en parallèle de la mienne, sans eux je n'aurais jamais pu completer ce projet.
Merci Antoine, Amaël et Az pour votre amitié, présence, support, et inspirantion dès ma premère journée au Quebec.Merci Andrew de ta présence à la fin de mon doctorat. Tes contribution sur cette thèse et sur ma formation sont major. Mais surtout merci de m'avoir récupéré d'un trou dont je ne pouvais voir aucune lumière.
Merci aussi à toutes les ami.e.s et collègues qui ont fait la vie dans le labo plus humaine. Un obrigado especial à Ben et Vinc de m'avoir laissé gagner à Mario Kart quelques fois.

Ce simple choix de venir faire une thèse dans une autre pays m'a fait connaître des gens extraordinaires.
Matchiudi, merci de partager cette aventure de doctorat avec moi, ta résilience est ma plus grand inspiration. Je ne pourrais jamais assez remercie ton support depuis tout ces années. Merci de faire partie de ma vie et contribuer dans la personne qui je suis aujourd'hui. À mes colocs et partaines, Antoine, Steve, et dernièrement Claire, François, Naty, et chaïchai pour les bons moments et support dans les mauvais. Merci spécial à Steve qui perdu tout sont week-end à regler des bugs latex pour que je puisse soumetre ma these à temps, et Claire pur la révision du français.

Merci à mes parents, mes frères et ma sœur pour support même à cette longue distance. Vous êtes depuis toujours une ma source d'inspiration. Merci aussi à mes parents enprunté, Corinne et Remi, qui ont été toujours present. Merci aussi à Steve, Ben, et Pier Luc pour les incontables soirée de jeux pendant la pandemie. Merci finalement à gang de la capoira pour me permetre de renforcer mes racines.

Enfin, comme nous sommes construits parmi nous exachnge avec le monde, je ramènera un peu de vous tous avec moi pour toujours.
